學生年宵做老闆 活用經濟學營商

Elsie一家最愛農曆新年的熱鬧氣氛，逛年宵市場當然新春指定節目之一，今年的年宵市場有不少「生力軍」加入，中學、聯校學生組織和大專學院都爭相競投攤位，一嘗做生意滋味，吸收實戰經驗，學生們各施所長，運用市場學、經濟學的知識，以提升生意額；又有學生發揮設計天分，創作有趣應節的產品，吸引遊人的注意，希望過一個「肥」馬年。
Elsie一家前兩天逛過維園花市，認識多位年宵攤位的年輕「東主」，他們都是中學生，好像首年舉辦的喇沙書院就投得一五四號年宵攤位，售賣學生設計的多款產品，包括公仔、日程本、潮語牌等，學生更設定目標為社群出力，收益扣除成本後，百分之七十五捐贈予香港盲人輔導會，餘數將撥入喇沙書院年宵基金，讓年宵成為喇沙書院的傳統。
九龍華仁書院經濟學會十四位委員以二萬七千四百元投得二三七號攤位，攤位的口號「『仁』強馬壯」，氣勢極佳，Elsie同學生余璟晉、鄭元亨和蕭俊彥傾過，他們笑言「今年由我們接手搞年宵，也期望可傳承華仁經濟學會的傳統，今年的攤位的競投價稍微超出我們的預算，不過檔口的地理位置頗佳，跟出入口只有二十米的距離，加上我們已開設面書的專頁，提早宣傳我們產品，預計生意應該不俗。」
學生自創產品，發揮青年的創意，華仁學生推出三件自創產品，包括自家設計的潮Tee、馬年揮春及索袋，余璟晉表示，「原創設計的成本價相較成現成產品較貴，但我們不想浪費同學的天分，故此堅持找廠商製造，譬如一套四張的揮春，設計師特意設計『馬頭』，還有象徵友誼的摩天輪索袋等，我們為年宵籌備四、五個月，贏得的友誼勝於金錢利益。」
Elsie同仔女走到二一七號攤位，又看到一大班年輕人擺檔，原來是香港聯校經濟學會的成員，他們售賣的潮語路牌、紙巾盒、馬年公仔、潮tee和馬仔LED燈，甚受客人歡迎。Elsie同主席吳俊熹、內務副主席孫嘉裕、外務副主席伍睿希傾過，他們笑言，「每件產品都針對不同年齡群，馬年公仔迎合老人家和小朋友，而青少年就喜歡印有面書、HKTV等標誌的紙巾盒。」
香港聯校經濟學會的三十三委會來自不同學校，成員們都渴望在年宵應用經濟知識，就讀聖若瑟書院孫嘉裕笑言，「紙上談兵不及實戰經驗，我們都堅持搞年宵，因為短短一周，便可以學到如何觸摸顧客的心理、人力資源的分配、市場宣傳策略等技巧，而決定出售何種產品，也要經過仔細思量，必須符合潮流。今年的經營較有壓力，攤位成本上漲，我們會加倍努力推銷。」
吳俊熹續稱，「去年學會也有擺年宵，我們也有到場幫忙，吸收到不少經驗，了解到一些輕微的改動，可提升銷售成效，好像去年一位委員臨時買了一個二百五十元的書櫃擺放路牌，成功吸引遊人的注目，最終換來的收益達二千五百元，讓我們知道銷售需要靈活變通。去年檔口的幫手很多，眾人的袋子隨意亂丟在攤檔，阻礙工作人員走動和取貨，今年我們安排兩個大紙皮箱，放置個人物品，以提升工作效率，希望各位成員發一個小小新年財。」
近年的年宵不限定在戶外舉行，今年便有商場舉辦年宵市集，Elsie知道，一班香港知專設計學院（HKDI）學生就參與了新都會廣場由即日至一月三十日舉行的「遊藝創意年宵市集」，展銷其有關馬年設計的別注賀年精品潮物，好像基礎設計學系視覺藝術與文化研究四十位學生就創作作品「流動畫廊」，以不同的繪畫技術把馬繪畫在摺椅、咕𠱸套、布、杯及環保袋等不同物料平台上。
而傳意設計及數碼媒體學系學生就採用充滿懷舊色彩的廣告圖案及年畫為藍本，製作懷舊迷你音樂盒，當中錄有學生們的原創音樂，客人更可以選擇自己錄製自創短曲，甚或可以哼出曲子讓學生即場錄製，製作獨一無二的音樂盒送給摰愛；另一組學生構思出「黐孖（馬）巾」及「馬年運程書大毛巾」的概念，製作新潮鬼馬及富有賀年氣氛的毛巾款式，有掃走衰氣，去舊迎新之意。

長都算，竟然無圖

馬年